\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


%\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/term-tex/images/}}
\graphicspath{{C:/Users/Thomas/Benoit Fourneyron/latex/forge/term-tex/images/}}



\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{1} %compteur de chapitre

\begin{document}


\ifsectioncours

\chapter{Pertes thermiques}


\begin{objectifs}

\begin{itemize}
\item Rappeler les 3 modes de transferts thermiques;
\item Connaître les principes de la conduction thermique;
\item Maîtriser des notions de thermique appliquées au bâtiment.
\end{itemize}
\end{objectifs}

%\section{Introduction}
%
%
%Voici quelques situations de la vie quotidienne :
%
%\vspace{0.1cm}
%
%
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=0.35]{thermique/cafe.png} \includegraphics[scale=0.35]{thermique/four.png} \includegraphics[scale=0.3]{thermique/langue.png}
%\end{center}
%
%
%\problematique{Comment expliquer pour chacune des images :
%\begin{itemize}
%\item Pourquoi le café refroidit ?
%\item Pourquoi la personne porte des gants ?
%\item Pourquoi la langue reste collée en hiver sur un poteau métallique ?
%\end{itemize}
%
%}
%
%\vspace{0.1cm}
%
%Vous rédigerez une hypothèse ou une explication détaillée pour chacune des problématiques. On réfléchira aussi à un protocole expérimental permettant de vérifier l'explication / l'hypothèse. 
%\Lignespointilles{7}

\section{Les transferts thermiques}

On parle de transfert thermique lorsqu'il y a un \mybox{\textbf{échange d'énergie thermique}} irréversible entre une source chaude et une source froide.
\vspace{0.5cm}


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
\draw[fill=blue!25,blue!25] (4,0) circle [x radius=2cm, y radius=1cm];
\draw[fill=red!25,red!25] (-4,0) circle [x radius=2cm, y radius=1cm];
\node at (-4,0){Source Chaude};
\node at (4,0){Source Froide};
\node at (-4,-0.5){$T_c$};
\node at (4,-0.5){$T_f$};

\draw[->,ForestGreen, line width=1mm] (-1.9,0.5)--(1.9,0.5);
\draw[->,red] (1.9,-0.5)--(-1.9,-0.5);
\draw (-0.5,0)--(0.5,-0.97);
\draw (-0.5,-0.98)--(0.5,0);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\textcolor{red}{Les transferts thermiques ne sont pas instantanés et se font toujours de la source chaude vers la source froide.}
\vspace{0.5cm}

Il y a trois modes de transfert de la chaleur :
\begin{itemize}
\item Transfert par conduction;
\item Transfert par rayonnement;
\item Transfert par convection.
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}

Exemple : voici un exemple pour chacun des modes de transfert dans la vie de tous les jours.


\begin{itemize}
\item Conduction thermique : transfert de chaleur à travers un mur
\item Rayonnement : lumière du soleil qui chauffe
\item Convection thermique : transfert de chaleur dans un double vitrage
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

Au bout d'un certain temps (plus ou moins long, difficilement quantifiable), le transfert thermique s'arrête entre les deux sources : on a atteint un \textbf{équilibre thermique}.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
\draw[fill=ForestGreen!25,ForestGreen!25] (4,0) circle [x radius=2cm, y radius=1cm];
\draw[fill=ForestGreen!25,ForestGreen!25] (-4,0) circle [x radius=2cm, y radius=1cm];
\node at (-4,0){Source Chaude};
\node at (4,0){Source Froide};
\node at (-4,-0.5){$T_c$};
\node at (4,-0.5){$T_f$};
\node at (0,0){Equilibre};
%\draw[->,ForestGreen, line width=1mm] (-1.9,0.5)--(1.9,0.5);
%\draw[->,red] (1.9,-0.5)--(-1.9,-0.5);
%\draw (-0.5,0)--(0.5,-0.97);
%\draw (-0.5,-0.98)--(0.5,0);
\end{tikzpicture}
\vspace{0.2cm}

$T_c = T_f$
\end{center}

\newpage
\section{Principes généraux de la conduction thermique}

\begin{small}
Principalement rencontrée à travers les solides, la conduction thermique est le déplacement d'énergie thermique par contact de proche en proche. \\
Ce phénomène est responsable des pertes de chaleur dans un bâtiment l'hiver par exemple.
\vspace{0.5cm}

La capacité à conduire la chaleur pour un matériau se nomme \textbf{la conductivité thermique}.

On définit le \mybox{flux thermique} comme étant la puissance échangée à travers le matériau :

\end{small}

\begin{center}
 \mybox{{\Large $ \Phi  = \dfrac{\Delta T}{R_{th}}$}}
\end{center}

{\small  $R_{th}$ est la résistance thermique du matériau exprimée en \si{\kelvin\per\watt}.}
\vspace{0.1cm}


\begin{minipage}{0.65\textwidth}
Pour des matériaux juxtaposés  on a :
\begin{center}
 \mybox{{\Large $\Phi=\dfrac{\Delta T}{R_{totale}}$}}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.35\textwidth}
\includegraphics[scale=0.7]{thermique/thermique2.png}

\end{minipage}

\vspace{1cm}

\cadrepp{Résistance totale}{La résistance totale d'un mur multi couches est la somme de chaque résistance thermique calculée séparément avec la formule : $R=\dfrac{e}{\lambda \times S}$
\vspace{0.2cm}
\begin{itemize}
\item $\lambda$ est la conductivité thermique du matériau;
\item $e$ est l'épaisseur (en mètres);
\item $S$ est la surface (en mètre carrés);
\end{itemize}

}



\section{Isolation thermique}

\begin{small}
En hiver ou en été il est intéressant d'isoler un bâtiment pour faire des économies d'énergie ou de confort. Isoler veut dire empêcher le flux de passer c'est à dire le faire tendre vers 0.
\begin{center}
 \mybox{{\Large $\Phi=\dfrac{\Delta T}{R_{totale}}$}}
\end{center}
D'après cette définition du flux thermique, on remarque qu'on doit augmenter la résistance thermique pour  faire baisser le flux. \\


Les seuls paramètres sur lesquels on peut agir sont donc \textbf{l'épaisseur} et \textbf{le type de matériau} ($\lambda$) !
\end{small}

%\section{Résistances surfaciques}
%
%\begin{small}
%A l'interface Air/matériau (de chaque côté!) se passent des phénomènes particuliers. \\
%
%\begin{minipage}{0.65\textwidth}
%$h_1$ et $h_2$ sont les coefficients d'échange surfacique (en \si{\watt\per\meter\squared\per\kelvin}).\\
%On pose $r_{si}=\dfrac{1}{h_2}$ et $r_{se}=\dfrac{1}{h_1}$ les résistances thermiques surfaciques respectivement intérieures et extérieures et on peut écrire, comme le flux est constant :
%
%$T_1-T_{s1} = r_{se} \Phi$\\
%$T_{s1}-T_{s2} = \dfrac{e}{\lambda} \Phi$\\
%$T_{s2}-T_{2} = r_{si} \Phi$\\
%
%On additionne les trois équations :
%\begin{center}
% \mybox{{\Large $\Delta T = \Phi \times ( r_{se} + \dfrac{e}{\lambda} + r_{si})$}}
%\end{center}
%
%
%
%
%\end{minipage}
%\hfill
%\begin{minipage}{0.20\textwidth}
%\begin{tikzpicture}[scale=1.25]
%\draw[blue!25,fill=blue!25] (-1,-1)--(-1,4)--(1,4) node[midway,above]{\textcolor{black}{e}} node[midway,below]{\textcolor{black}{$\lambda$}} --(1,-1)-- cycle;
%\draw[->] (-1.5,0)--(1.5,0) node[right]{$\Phi$};
%\node at (0,2){S};
%\node at (-1.6,0.5){$T_1$};
%\node at (1.6,0.5){$T_2$};
%\node at (-1,0.5){$T_{s1}$};
%\node at (1,0.5){$T_{s2}$};
%
%\end{tikzpicture}
%\end{minipage}
%\end{small}
%
%\section{Rayonnement et convection}
%
%\begin{small}
%Ces deux modes de transfert ne seront pas étudiés en détail cette année.
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=0.5]{thermique/convection.png}
%\vspace{0.1cm}
%
%Schéma de principe de la convection thermique
%\end{center}
%\end{small}

\fi

\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]
Ne pas hésiter à demander s'il vous semble manquer une valeur (conductivité etc).
\vspace{0.1cm}

\exo{} Afin de réaliser des travaux d'isolation thermique on souhaite placer du polystyrène expansé sur la face interne d'un mur. On a représenté la situation :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (-2,0)--(2,0);
\draw (-0.5,0)--(-0.5,3)--(0.5,3)--(0.5,0);
\node at (0,1.5){Mur};
\node at (-2.5,0.5){$T_1 = \SI{19}{\degree\celcius}$};
\node at (-2.5,1.5){{\footnotesize Face interne}};
\node at (2.5,0.5){$T_1 = \SI{5}{\degree\celcius}$};
\node at (2.5,1.5){{\footnotesize Face externe}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Rappeler le sens du transfert de la chaleur. On pourra légender sur le schéma.
\item Rappeler le mode de propagation principal de la chaleur pour un mur.
\item Calculer la résistance thermique $R_{th}$ du mur de briques d'épaisseur \epai{b}{7.2}{\centi}, de hauteur $h=\SI{2.5}{\meter}$ et de longueur $l=\SI{5}{\meter}$.
\item Calculer le flux thermique $\Phi_1$ traversant le mur.\end{enumerate}
On isole maintenant ce mur en rajoutant une plaque de polystyrène :
\begin{enumerate}[resume]
\item Calculer la résistance thermique d'une plaque de polystyrène d'épaisseur \epai{}{2.0}{\centi} et d'aire $S=\SI{12.5}{\meter\squared}$.
\item Calculer la nouvelle résistance thermique $R_2$ de l'ensemble \{mur+isolant\}.
\item Calculer le flux thermique $\Phi_2$ de l'ensemble.
\item Conclure sur l'efficacité de cet isolant.
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Le sens du transfert va toujours du chaud vers le froid. Ici : interne > externe
\item Le principal mode de propagation est la conduction thermique
\item $R_{Th}=\dfrac{0.02}{0.036\times 10}$ ce qui donne \Rth{poly}{5.6e-2}
\item \Rth{th}{6.9e-3}
\item \flux{1}{2.0e3}
\item On additionne les deux résistances calculées aux questions 3 et 4 : \Rth{2}{6.3e-2}
\item Le nouveau flux : \flux{2}{2.2e2}
\item On a divisé environ par 10, c'est assez efficace !
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}
\exo{} Un ballon d'eau chaude est composé d'un cylindre de hauteur $h=\SI{2.0}{\meter}$ et de diamètre $d=\SI{0.50}{\meter}$. Il est en acier (principalement constitué de fer) d'épaisseur \epai{a}{1.5}{\milli} et recouvert de laine de verre d'épaisseur \epai{ldv}{50}{\milli}.
\begin{enumerate}
\item Selon vous, la couche d'isolant est-elle nécessaire ? Expliquez la réponse.
\item Calculer la surface totale de la partie latérale du cylindre. (On négligera les autres morceaux)
\item Calculer la résistance thermique de la paroi sans l'isolant.
\item Calculer le flux $\Phi_1$ échangé avec l'extérieur si l'eau à l'intérieur est à \tempd{}{40} et l'air à \tempd{}{20}.
\item Calculer la résistance thermique de l'isolant.
\item Calculer la résistance thermique totale $R_{tot}$ de l'ensemble \{isolant+ballon\}.
\item Calculer le flux $\Phi_2$ échangé avec l'extérieur en gardant les mêmes températures.
\item Conclure sur l'intérêt de l'isolant.

\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item L'acier est un métal donc un grand conducteur de chaleur : l'eau chaude à l'intérieur va donner de la chaleur à l'air plus froid : perte d'énergie pour maintenir l'eau à une température fixée. Il faut donc isoler !
\item $S=\pi \times d \times h = \SI{3.1}{\meter\squared}$
\item \Rth{acier}{1.1e-5}
\item \flux{1}{1.9e6} C'est énorme.
\item Pour l'isolant \Rth{isolant}{4.0e-1}
\item Pour le total on somme les deux : \Rth{totale}{4.0e-1} : la première est négligeable en prenant en compte les CS.
\item Nouveau flux : \flux{2}{50}
\item L'écart est de \num{e5} entre les deux, c'est \num{100000} mieux avec l'isolant.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}
\newpage
\exo{} Les murs d'une maison d'essai mesurent $L=\SI{5.00}{\meter}$, $l=\SI{3.00}{\meter}$ et $h=\SI{2.30}{\meter}$. De l'intérieur vers l'extérieur le mur et le toit plat sont composés des mêmes matériaux à savoir :
\begin{itemize}
\item Plâtre d'épaisseur \epai{1}{1.00}{\centi}, $\lambda_p = 0.78$
\item  Isolant d'épaisseur \epai{2}{6.00}{\centi}, $\lambda_i=0.030$
\item Béton  d'épaisseur \epai{3}{15.0}{\centi}. $\lambda_b = 0.92$
\end{itemize}
Sur les murs se trouvent placées trois ouvertures : une porte ($l_p=\SI{0.900}{\meter}$, $L_p=\SI{2.10}{\meter}$) et deux fenêtres ($l_f=\SI{1.00}{\meter}$, $L_f=\SI{1.10}{\meter}$).\\
Dans cette étude on se concentre sur les murs.\\
En période hivernale la température intérieure souhaitée est \tempd{1}{20}, la température moyenne extérieure sera prise égale à \tempd{2}{3}. On négligera les pertes par le sol.\\

\begin{enumerate}
\item Calculer la surface totale des quatre murs de la maison. On pensera à enlever les ouvertures.
\item Calculer la résistance thermique de chaque matériau;
\item Calculer la résistance thermique globale du mur.
\item Calculer le flux thermique perdu par la maison par les murs.
\item Déduire la puissance nécessaire, en Watt, des appareils de chauffage pour compenser les pertes thermiques.
\item Sachant que $E=P\times t$, déterminer l'énergie utilisée par ces appareils de chauffage sur \SI{24}{\hour}.
\item En prenant pour tarif de l'électricité \num{0.18}\euro{} pour \SI{1}{\kilo\watt\hour}, calculer le prix pour une journée de chauffage. On imaginera qu'il n'y a pas de perte par le système de chauffage (rendement parfait).

\end{enumerate}
\begin{correction} Cet exercice est long mais très guidé
\begin{enumerate}


\item La surface totale serait, sans ouvertures : $S=2\times 5.00 \times 2.30 +2 \times 3.00 \times 2.30 + 3.00\times5.00=\SI{51.8}{\meter\squared}$. Donc on enlève juste $S_o$ et on a : $S_{c}=\SI{47.7}{\meter\squared}$.
\item Pour les matériau : 
\begin{itemize}
\item Plâtre : $R_p=\dfrac{0.01}{0.78 \times 47.7} $ donc \Rth{platre}{2.69e-4}
\item Isolant : $R_i=\dfrac{0.06}{0.030 \times 47.7} $ donc \Rth{isolant}{4.19e-2}
\item Béton : $R_b=\dfrac{0.15}{0.92 \times 47.7} $ donc \Rth{beton}{3.42e-3}
\end{itemize}
\item La résistance totale est donc la somme : \Rth{totale}{4.56e-2}
\item Le flux est $\Phi=\dfrac{17}{0.0456} = \SI{373}{\watt}$
\item Le chauffage doit compenser ce flux donc fournir autant.
\item Une journée comporte 24 heures il faut donc environ \SI{9}{\kilo\watt\hour} d'énergie ce qui correspond à 1.6\euro{}

\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

%\exo{} Une paroi d'aquarium de dimensions $L=\SI{8.2}{\meter}$ par $l=\SI{4.10}{\meter}$ est constituée, de l'intérieur vers l'extérieur, des couches suivantes :
%\begin{itemize}
%\item Une couche de tartre \epai{1}{1.4}{\milli}  avec \ctherm{platre}{0.780}
%\item Une couche de béton \epai{2}{16}{\centi}
%\item Une couche d'isolant \epai{3}{8.4}{\centi} avec \ctherm{isolant}{0.031}
%\end{itemize}
%Les résistances superficielles valent \rsi{2.04e-4} et \rse{0.110}. Les températures de l'air et de l'eau sont respectivement \tempd{1}{14.1} et \tempd{2}{27.3}.
%\begin{enumerate}
%\item Calculer la résistance thermique surfacique de la paroi.
%\item Calculer le flux surfacique.
%\item Calculer la perte de chaleur par cette paroi ($\Phi$).
%\item Déterminer l'énergie à fournir pour une journée pour compenser cette déperdition.
%\item En prenant \SI{1}{\kilo\watt\hour} valant 0.13\euro{}, estimer le prix payé pour une journée de fonctionnement.
%\end{enumerate}
%\begin{correction}Les calculs se retrouvent par rapport aux autres exercices ...
%\begin{enumerate}
%\item $r=\dfrac{0.0014}{0.780}+\dfrac{0.084}{0.031}+\dfrac{0.16}{0.92}+\num{2.04e-4}+\num{0.110}$ et \rth{}{3.00}
%\item \fluxs{}{9.08}
%\item \flux{}{148}
%\item $E=\dfrac{148\times 24}{1000} = \SI{3.55}{\kilo\watt\hour}$
%\item Le prix est $PR=0.16$\euro{}
%\end{enumerate}
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.1cm}

\exo{} Une paroi de béton simple de surface \surf{}{15.45} sépare deux milieux de températures \tempd{1}{20} et \tempd{2}{-10}. L'épaisseur de la paroi est de \epai{}{15.0}{\centi}. Les dimensions sont de \SI{15}{\meter} par \SI{3}{\meter}.
\begin{enumerate}

\item Exprimer puis calculer la résistance thermique $R$.
\item Exprimer puis calculer le flux thermique $\Phi$.
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $R=\dfrac{e}{\lambda \times S}=\dfrac{0.33}{0.92\times 15 \times 3}$ . donc \Rth{1}{7.97e-3}

\item $\Phi=\dfrac{30}{0.00797} $ donc \flux{1}{3764}.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} On reprend la paroi de l'exercice précédente et on ajoute une épaisseur de polystyrène \epai{2}{4.00}{\centi} sur l'intérieur. 
\begin{enumerate}
\item Exprimer puis calculer toutes les grandeurs de l'exercice précédent avec la nouvelle paroi ajoutée.
\item On souhaite réduire d'un tiers le flux calculé à l'exercice précédent (\flux{}{1.4e4}). L'épaisseur proposée est-elle suffisante ? Sinon, calculer l'épaisseur de polystyrène à placer.
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item La résistance de la plaque vaut : $R_p=\dfrac{0.04}{0.036 \times 45}$ Donc \Rth{p}{2.47e-2}. De là on calcule \Rth{totale}{3.27e-2} et les flux : \flux{}{919}.
\item Calculons déjà un tiers de $\Phi_1$ : $\dfrac{3764}{3}$ donne \flux{cible}{1255}. On voit que la cible est atteinte avec cette épaisseur.

\end{enumerate}

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}



\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}